\chapter{Primitive di sincronizzazione Win32}
\label{cap:sincronizzazione_win32}
\section{Programmazione concorrente in win32 - oggetti user}
\subsection{Funzioni Interlocked}
Costrutto pi\`u semplice di sincronizzazione basato su operazioni assembler atomichee.
\begin{itemize}
\item LONG InterlockedIncrement(LONG volatile *Addend):
  incrementa di un'unit\`a il valore a cui punta il parametro e restituisce il risultato
\item LONG InterlockedAdd(LONG volatile *Addend):
  permette incrementi arbitrari
\item LONG InterlockedCompareExchange(LONG volatile *Addend):
  inserisce il valore New nella cella puntata da Dest se questa contiene il valore Exepcted. Restituisce il valore puntato da Dest.
\end{itemize}

\subsection{Sezioni critiche}
All'interno dell'oggetto CRITICAL\_SECTION, il sistema operativo memorizza un riferimento ad un oggetto kernel.
\`E necessario deallocare la CRITICAL\_SECTION per evitare progressivi leak di memoria.
\subsubsection{Critical section object}
\begin{itemize}
\item InitializeCriticalSection()
\item InitializeCriticalSectionAndSpinCount():
  fa polling sulla critical section per un certo numero di millisecondi, migliorando potenzialmente le prestazioni in un sistema multi-core.
\item DeleteCriticalSection()
\item WakeConditionVariable()
\item WakeAllConditionVariable()
\item SleepConditionVariableCS
\end{itemize}

\subsubsection{Slim reader writer lock (SRW)}
Permettono \textbf{N reader} e \textbf{1 writer}. 
\begin{itemize}
\item SRWLOCK
\item SleepConditionVariableSRW
\end{itemize}

\section{Programmazione concorrente in win32 - oggetti kernel}
Accanto ai costrutti di sincronizzazione a livello utente, win32 offre una ricca serie di meccanismi basati sull'utilizzo di oggetti kernel, che richiedono tempi di attesa significativamente maggiori poich\`e richiedono un passaggio alla modalit\`a supervisore.
Hanno tuttavia alcuni vantaggi:
\begin{itemize}
\item una semantica pi\`u estesa
\item permettono la sincronizzazione anche tra thread di processi differenti
\end{itemize}

\subsection{Stato di segnalazione}
\begin{itemize}
\item segnalato:
  indica che l'elaborazione \`e in corso. 
  Non \`e possibile tornare indietro fino a quando l'elaborazione non sia completamente terminata
\item non segnalato:
  indica che l'elaborazione \`e terminata
\end{itemize}

\subsection{Funzioni di attesa}
\label{sez:funzioni_attesa}
Funizoni che pongono un thread in attesa fino a che uno o pi\`u oggetti kernel assumono lo stato segnalato.
\begin{itemize}
\item WaitForSingleObject()
\item WaitForMultipleObjects()
\end{itemize}

\begin{Cpp}
  HANDLE hs[3];
  hs[0] = hProcess1; 
  hs[1] = ... 
  hs[2] = ... 
  DWORD ret = WaitForMultipleObjects(
                     3, // number of objs to wait on 
                     hs, // pointer to array of objs 
                     FALSE, // wait for just one 
                     5000); // timeout
  switch (ret) {
    case WAIT_FAILED: ...
    case WAIT_TIMEOUT: ...
    case WAIT_OBJECT_0 + 0: ...
    case WAIT_OBJECT_0 + 1: ...
    case WAIT_OBJECT_0 + 2: ...
  }
\end{Cpp}

Note:
\begin{itemize}
\item entrambe le funzioni possono avere un \emph{timeout}
\item l'attesa su pi\`u oggetti \`e atomica
\item il numero massimo di oggetti su cui si pu\`o eseguire un'attesa \`e MAXIMUM\_WAIT\_OBJECTS (64)
\end{itemize}

Alcuni oggetti kernel (thread e processi) mantangono il proprio stato di segnalazione indipendentemente dal fatto che altri thread siano in attesa su di essi.
Altri (mutex, semafori, eventi, timer, etc.) possono tornare automaticamente allo stato non segnalato se:
\begin{itemize}
\item almeno un thread era in attesa che diventassero segnalati
\item sono passati nello stato segnalato
\item un thread di quelli in attesa \`e stato svegliato ed \`e passato nello stato ``ready''
\end{itemize}

\section{Eventi}
Ci si collega ad un evento tramite:
\begin{itemize}
\item CreateEvent()
\item OpenEvent()
\end{itemize}

Oggetti kernel il cui stato pu\`o assumere due condizioni:
\begin{itemize}
\item segnalato e non segnalato
\item auto-reset: possono ritornare automaticamente allo stato non-segnalato quando un thread in attesa si sveglia
\item manual-reset: permettono ad un numero indefinito di thread in attesa di svegliarsi
\end{itemize}

%% TODO - tabella slide 19

\section{Waitable Timer Objects}
\begin{itemize}
\item CreateWaitableTimer():
  posto nello stato segnalato ad una data ora od a intervalli regolari.
\item OpenWaitableTimer():
  per ottenere un handle ad un waitable timer preesistente.
\end{itemize}
Oggetti kernel che sono posti nello stato segnalato ad una data ora od a intervalli regolari:
\begin{itemize}
\item auto-reset: solo uno dei thread in attesa diventa schedulabile
\item manual-reset: tutti i thread in attesa diventano schedulabili
\end{itemize}

\section{APC - Asynchronous Procedure Call}

\section{Semafori}
Oggetti kernel che mantengono al proprio interno un contatore:
\begin{itemize}
\item CreateSemaphore
\item OpenSemaphore
\end{itemize}

Stato
\begin{itemize}
\item >0:
  stato segnalato
\item =0:
  stato non segnalato
\end{itemize}
Le operazioni possibili sono:
\begin{itemize}
\item WaitForSingleObject:
  decrementa il contatore se >0, altrimenti blocca il thread in attesa finch\`e un altro thread incrementi il contatore
\item ReleaseSemaphore:
  incrementa il contatore
\end{itemize}

Note:
\begin{itemize}
\item i semafori vengono usati tipicamente quando si hanno pi\`u copie disponibili di una risorsa
\item un semaforo \`e bene che sia associato ad un mutex
\item un semaforo non sostituisce un mutex
\end{itemize}

\section{Mutex}
Assicurano l'accesso in mutua esclusione ad una singola risorsa da parte di pi\`u thread.
Si comportano allo stesso modo delle sezioni critiche, ma sono kernel object.
\begin{itemize}
\item CreateMutex
\item OpenMutex
\item WaitForSingleObject
\item WaitForMultipleObjects
\item ReleaseMutex:
  decrementa il contatore e se il questo diventa zero, segnala il mutex
\end{itemize}
